\documentclass{beamer}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment

\usepackage{listings}

\usepackage{textcomp} % to avoid warning of undefined font of code

\usetheme{default}

\definecolor{links}{HTML}{2A1B81} 
\hypersetup{colorlinks,urlcolor=links} % to paint links

\author{Hilton G. Fernandes}
\title{Dados {\em raw}, ou {\em bytes}\\
       Capítulo 2 Tipos de variáveis no {\tt R}
      }

\lstset{language = R,%
        basicstyle = \tiny,%
        showstringspaces = false,%
        numbers=left,%
        frame = single,%
        framexleftmargin=5mm,%
        numberstyle = \tiny,%
        extendedchars = true,%
        literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {ó}{{\'o}}1
       }
       
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname{s}}% List of Listings -> List of Algorithms

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{enumerate}
        \item Motivação
        \item ASCII, UNICODE, UTF-8
        \item O tipo de dados {\em raw}, ou ``cru''
        \item Entrada de dados binária para dados de tipo {\tt raw}
        \item Histograma de arquivos binários
        \item Entropia de arquivos binários
        \item Referências
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
        \item .
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Sistema de coordenadas polares}
    \begin{itemize}
        \item Na figura em anexo, pontos em um sistema de coordenadas 
            polares com polo {\tt 0} e eixo polar $L$.
        \item Em verde o ponto com coordenada radial $3$ e $60$ graus, em
            $(3, 60\,^{\circ})$. 
            Em azul, o ponto $(4, 210\,^{\circ})$.
 \end{itemize}
 
 \begin{figure}[!h]
    \includegraphics[scale=0.35]{img/Examples_of_Polar_Coordinates.jpg}
    \caption{Obtida em \cite{PolarCoords}}
 \end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}{Medição de ângulos no círculo}
    \begin{itemize}
        \item Um malha polar com vários ângulos, que aumentam no sentido
            anti-horário.
        \item Ângulos medidos em graus.
    \end{itemize}
 
 \begin{figure}[!h]
    \includegraphics[scale=0.4]{img/Polar_graph_paper.jpg}
    \caption{Obtida em \cite{PolarCoords}}
 \end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}{Medição de ângulos no círculo ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item A malha anterior, com informação sobre radianos.
        \item Lembrando que ângulos interessam a humanos;
        \item Radianos interessam à Matemática e aos computadores.
    \end{itemize}
 
 \begin{figure}[!h]
    \includegraphics[scale=0.4]
        {img/30_degree_rotations_expressed_in_radian_measure.jpg}
    \caption{Obtido em \url{https://commons.wikimedia.org}}
 \end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}{Relação entre coordenadas polares e cartesianas}
    \begin{itemize}
        \item A coordenada $x$ pode ser entendida como geometricamente
            como $r \ cos(\varphi)$
        \item A coordenada $y$ pode ser entendida como geometricamente
            como $r \ sen(\varphi)$. Em inglês {\em seno} é abreviado como $sin$; por isso na figura escreve-se $y$ como $r \ sin(\varphi)$.
    \end{itemize}
 
 \begin{figure}[!h]
    \includegraphics[scale=0.32]{img/Polar_to_cartesian.jpg}
    \caption{Obtida em \cite{ComplexNumber}}
 \end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}{Alguns pontos em coordenadas polares e cartesianas}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}

\begin{tabular}{|r|r|} 
    \hline
    Coordenadas & Coordenadas \\
    Cartesianas & Polares \\
    \hline
    $(1,0)$    & $(        1, 0)$ \\
    $(0,2)$    & $(        2, \frac{\pi}{2})$ \\
    $(-3,0)$   & $(        3, \pi)$ \\
    $(0,-3)$   & $(        3, \frac{3\pi}{2})$ \\
    $(1,1)$    & $( \sqrt{2}, \frac{\pi}{4})$ \\
    $(-2,2)$   & $(2\sqrt{2}, \frac{3\pi}{4})$ \\
    \hline
\end{tabular}
\column{0.5\textwidth}

 \begin{figure}[!h]
    \includegraphics[scale=0.7]{img/Mauri_Exemplos.jpg}
    \caption{Obtida em \cite{CoordPolares}}
 \end{figure}

\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{O círculo unitário}
    \begin{itemize}
        \item Quando se despreza o raio $r$ e se pensa apenas nos 
            ângulos das coordenadas polares, está se andando em 
            um {\em círculo unitário}, ou de raio $1$. 
    \end{itemize}

 \begin{figure}[!h]    
    \includegraphics[scale=0.4]{img/Unit_circle.jpg}
    \caption{Obtida em \cite{UnitCircle}}
 \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{O círculo unitário ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Um número complexo $z$ pode ser representado de modo
            cartesiano como $z = x + iy$
        \item Ou de modo polar $r (cos(\varphi) + i \ sin(\varphi))$.
        
    \end{itemize}

 \begin{figure}[!h]    
    \includegraphics[scale=0.4]{img/Complex_number_illustration_modarg.jpg}
    \caption{Obtida em \cite{ComplexNumber}}
 \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{De volta ao programa {\tt R}}
    \begin{itemize}
        \item Em termos matemáticos a conversão entre formas é feita
            aplicando-se o teorema de Pitágoras: $r^2 = x^2 + y^2$.
            
            A partir daí, portanto $r = \sqrt{x^2 + y^2}$.
            
        \item Em termos de {\tt R}, o número {\tt r} é dado pela função 
            {\tt Mod(z)}.
            
        \item Em termos de matemática, o ângulo $\varphi$ pode ser 
            obtido por $\arcsin \frac{y}{r}$.
            
            Ou seja: a função que informa o ângulo $\varphi$ que dá origem à razão $\frac{y}{r}$. Afinal, sabe-se que: 
            
            $y = r \ sin(\varphi) \Rightarrow \frac{y}{r} = sin (\varphi)$
            
        \item Em termos de {\tt R}, o número $\varphi$ é dado pela função 
            {\tt Arc(z)}.
        
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{De volta ao programa {\tt R} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Por isso é que o trecho de programa a seguir permite criar
            a variável {\tt z} a partir da variável {\tt c}, 
            usando as fórmulas definidas até aqui.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Criação de variáveis {\tt c} e {\tt z} 
        em {\tt complex-02.R}, 
        firstline=1,lastline=8,firstnumber=1]
        {../snippets/complex-02.R}
    
\end{frame}


\begin{frame}{De volta ao programa {\tt R} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Para entender que $c$ equivale a $z$ é preciso relembrar
            que o $r$ da matemática é definido neste caso como 
            {\tt Mod(c)} em {\tt R}.
            
        \item E que o $\varphi$ da matemática é definido neste caso como 
            {\tt Arg(c)} em {\tt R}.
            
        \item Isto fica mais claro no trecho de programa a seguir, quando 
            são criadas variáveis {\tt r} e {\tt phi} a partir dessas 
            fórmulas. 
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Criação de variáveis {\tt c} e {\tt z} 
        em {\tt complex-02.R}, 
        firstline=10,lastline=13,firstnumber=10]
        {../snippets/complex-02.R}
    
\end{frame}


\begin{frame}{De volta ao programa {\tt R} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Um ponto importante que este pequeno programa permitiu 
            mostrar é que, sendo as contas em ponto flutuante 
            necessariamente limitadas, nem sempre valem as 
            {\bf igualdades} matemáticas.
        
        \item Mas com certeza valem as aproximações: no trecho a
            seguir, a igualdade se mostrou falsa, 
            mas o módulo da diferença entre {\tt c} e {\tt z} 
            se mostrou muito pequeno, da ordem de $10^{-17}$.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Criação de variáveis {\tt c} e {\tt z} 
        em {\tt complex-02.R}, 
        firstline=15,lastline=17,firstnumber=15]
        {../snippets/complex-02.R}
    
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
    \begin{thebibliography}{99}
        \bibitem{30degrees}
            {\em File:30 degree rotations expressed in radian measure.svg} \\
            \url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:30_degree_rotations_expressed_in_radian_measure.svg}\\
            Visitado em 29/04/2021
            
        \bibitem{ComplexNumber}
            {\em Complex number - Wikipedia}\\
            \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Complex_number}\\
            Visitada em 29/04/2021
        
        \bibitem{CoordPolares}
            Mauri C. Nascimento,  
            {\em Coordenadas Polares} -- Departamento de Matemática da
            Faculdade de Ciências da Unesp/Bauru\\
            \url{http://wwwp.fc.unesp.br/~mauri/Down/Polares.pdf}\\
            Visitado em 29/04/2021
            
        \bibitem{PolarCoords}
            {\em Polar coordinate system - Wikipedia}\\
            \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Polar_coordinate_system}\\
            Visitada em 29/04/2021
            
        \bibitem{UnitCircle}
            {\em Unit Circle - Wikipedia}\\
            \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Unit_circle}\\
            Visitada em 29/04/2021
                        
    \end{thebibliography}

\end{frame}

\end{document}
